<div data-type="global_comment">
	<p>
		Enstehungskontext: Schwarzenbach reiste im Frühling 1937 über das
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0093">Baltikum</span>,
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0017">Danzig</span> und
		Ostpreussen nach
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0052">Moskau</span> (<span
			data-type="entity"
			data-entitytype="travel"
			data-key="travel_00015">Moskaureise 1937</span
		>), von wo sie die Hinterlassenschaft des Schweizer Bergsteigers
		<span data-type="entity" data-entitytype="person" data-key="person_0073">Lorenz Saladins</span>
		über
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0101">Finnland</span> und
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0096">Schweden</span> in die
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0110">Schweiz</span> brachte,
		insbesondere die Fotografien seiner letzten, tödlich geendeten Expedition. Von ihrem hier
		geschilderten Besuch in
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0017">Danzig</span> Anfang Mai
		machte Schwarzenbach viele Fotografien (siehe Stellenkommentare). Zudem berichtete sie
		<span data-type="entity" data-entitytype="person" data-key="person_0053">Klaus Mann</span> in
		einem – wohl auch aufgrund der anzunehmenden Brief-Zensur – hochironischen Ton über ihren
		Aufenthalt, vgl.
		<span data-type="entity" data-entitytype="letter" data-key="letter_0250"
			>Brief an Klaus Mann vom 05.05.1937</span
		>. Das dortige 'Lob' des
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0002">Nationalsozialisten</span>
		findet sich auch im vorliegenden Text; die Leserschaft dürfte es angesichts der bekannten antifaschistischen
		Haltung der Autorin als Kritik verstanden haben. Ob auch der Text direkt aus
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0017">Danzig</span> an die
		Redaktion geschickt wurde, d.h. wie der genannte Brief der Zensur entgehen musste, ist nicht
		bekannt, liegt aber aufgrund der fünf Monate zwischen dem
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0017">Danzig</span>-Aufenthalt
		und der Publikation nicht nahe.
	</p>
	<p>
		Publikationskontext: Die fünfteiligen Serie "Baltisches Tagebuch" im
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0007">Luzerner Tagblatt</span>
		korrespondiert mit der gleichnamigen, in der
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0001">National-Zeitung</span>
		erschienenen dreiteiligen Serie (die jeweiligen Artikel zu
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0101">Finnland</span>
		sind sogar weitgehend identisch, vgl. in der
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0001">National-Zeitung</span>:
		<span data-type="entity" data-entitytype="smallform" data-key="smallform_0225"
			>Baltisches Tagebuch: Suomi - Land zwischen Ost und West</span
		>
		, im
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0007">Luzerner Tagblatt</span>:
		<span data-type="entity" data-entitytype="smallform" data-key="smallform_0232"
			>Baltisches Tagebuch V: Suomi - Land zwischen Ost und West</span
		>). Beide Feuilleton-Serien haben Vorstufen im längeren Typoskript
		<span data-type="entity" data-entitytype="smallform" data-key="smallform_0215"
			>Baltisches Tagebuch</span
		> und weiterer Typoskripte.
	</p>
	<p>
		Der vorliegende Text steht in direktem thematischen Zusammenahng mit
		<span data-type="entity" data-entitytype="smallform" data-key="smallform_0223"
			>Baltisches Tagebuch. Jenseits des Korridors</span
		>
		in der
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0001">National-Zeitung,</span>
		kreisen doch beide um das Verhältnis der Bevölkerung ehemalig preussischer Gebiete zum
		<span data-type="entity" data-entitytype="org" data-key="org_0002">Nationalsozialismus</span>.
		Während in letzterem die ländliche Bevölkerung im Vordergrund steht, portraitiert ersteres die
		städtische Bevölkerung.
	</p>
	<p>
		Historischer Kontext: Die
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0017">Freie Stadt Danzig</span>
		gehörte zwar 1937 noch nicht offiziell dem
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0107">Dritten Reich</span>
		an, wurde jedoch seit den Danziger Wahlen 1933 nationalsozialistisch regiert. Mit dem Anschluss an
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0107">Deutschland</span> und
		dessen Angriff auf die polnisch verwaltete
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0858">Westerplatte</span>
		im Danziger Hafen 1939 begann hier der deutsche Angriff auf
		<span data-type="entity" data-entitytype="place" data-key="place_0108">Polen</span> und damit der
		2. Weltkrieg.
	</p>
</div>
